{"id": "high-fr-0", "question": "Trouver la somme de toutes les bases entières $b>9$ pour lesquelles $17_{b}$ est un diviseur de $97_{b}$.", "answer": "70"}
{"id": "high-fr-1", "question": "Sur $\\triangle ABC$, les points $A,D,E,$ et $B$ sont dans cet ordre sur le côté $\\overline{AB}$ avec $AD=4, DE=16$, et $EB=8$. Les points $A,F,G,$ et $C$ sont dans cet ordre sur le côté $\\overline{AC}$ avec $AF=13, FG=52$, et $GC=26$. Soit $M$ le reflet de $D$ par rapport à $F$, et soit $N$ le reflet de $G$ par rapport à $E$. Le quadrilatère $DEGF$ a une aire de 288. Trouvez l'aire de l'heptagone $AFNBCEM$.", "answer": "588"}
{"id": "high-fr-2", "question": "Les 9 membres d'une équipe de baseball sont allés dans un salon de crème glacée après leur match. Chaque joueur a pris un cornet avec une boule de crème glacée au chocolat, à la vanille ou à la fraise. Au moins un joueur a choisi chaque saveur, et le nombre de joueurs ayant choisi le chocolat était supérieur au nombre de joueurs ayant choisi la vanille, qui était supérieur au nombre de joueurs ayant choisi la fraise. Soit $N$ le nombre de façons différentes d'attribuer les saveurs aux joueurs qui respectent ces conditions. Trouvez le reste de la division de $N$ par 1000.", "answer": "16"}
{"id": "high-fr-3", "question": "Trouvez le nombre de paires ordonnées $(x,y)$, où $x$ et $y$ sont des entiers compris entre $-100$ et $100$, inclus, tels que $12x^{2} - xy - 6y^{2} = 0$.", "answer": "117"}
{"id": "high-fr-4", "question": "Un trapèze isocèle a un cercle inscrit tangent à chacun de ses quatre côtés. Le rayon du cercle est de 3, et l'aire du trapèze est de 72. Supposons que les côtés parallèles du trapèze aient des longueurs $r$ et $s$, avec $r \\neq s$. Trouvez $r^{2}+s^{2}$.", "answer": "504"}
{"id": "high-fr-5", "question": "Les douze lettres $A,B,C,D,E,F,G,H,I,J,K$ et $L$ sont regroupées au hasard en six paires de lettres. Les deux lettres de chaque paire sont placées l'une à côté de l'autre par ordre alphabétique pour former six mots de deux lettres, et ces six mots sont ensuite listés par ordre alphabétique. Par exemple, un résultat possible est $AB,CJ,DG,EK,FL,HI$. La probabilité que le dernier mot listé contienne $G$ est $\\frac{m}{n}$, où $m$ et $n$ sont des entiers positifs premiers entre eux. Trouvez $m+n$.", "answer": "821"}
{"id": "high-fr-6", "question": "Soit \\( k \\) un nombre réel tel que le système \\( |25+20i-z|=5 \\) et \\( |z-4-k|=|z-3i-k| \\) ait exactement une solution complexe \\( z \\). La somme de toutes les valeurs possibles de \\( k \\) peut s'écrire sous la forme \\( \\frac{m}{n} \\), où \\( m \\) et \\( n \\) sont des entiers positifs premiers entre eux. Trouvez \\( m+n \\). Ici \\( i=\\sqrt{-1} \\).", "answer": "77"}
{"id": "high-fr-7", "question": "La parabole d'équation $y=x^{2}-4$ est tournée de $60^{\\circ}$ dans le sens antihoraire autour de l'origine. Le point unique dans le quatrième quadrant où la parabole originale et son image se croisent a pour coordonnée en $y$ $\\frac{a-\\sqrt{b}}{c}$, où $a$, $b$ et $c$ sont des entiers positifs, et $a$ et $c$ sont premiers entre eux. Trouvez $a+b+c$.", "answer": "62"}
{"id": "high-fr-8", "question": "Les 27 cases d'une grille $3\\times9$ sont remplies en utilisant les chiffres de 1 à 9 de telle sorte que chaque ligne contient 9 chiffres différents, et chacun des trois blocs $3\\times3$ fortement délimités dans l'exemple ci-dessous contient 9 chiffres différents, comme dans les trois premières lignes d'un puzzle Sudoku.\n | 4 | 2 | 8 | 9 | 6 | 3 | 1 | 7 | 5 | \n | 3 | 7 | 9 | 5 | 2 | 1 | 6 | 8 | 4 | \n | 5 | 6 | 1 | 8 | 4 | 7 | 9 | 2 | 3 | \n Le nombre de façons différentes de remplir une telle grille peut être écrit comme $p^a\\cdot q^b\\cdot r^c\\cdot s^d$, où $p, q, r,$ et $s$ sont des nombres premiers distincts et $a, b, c,$ et $d$ sont des entiers positifs. Trouver $p\\cdot a+q\\cdot b+r\\cdot c+s\\cdot d$.", "answer": "81"}
{"id": "high-fr-9", "question": "Une fonction périodique linéaire par morceaux est définie par $f(x)=\\begin{cases}x&\\text{si }x\\in[-1,1)\\\\2-x&\\text{si }x\\in[1,3)\\end{cases}$ et $f(x+4)=f(x)$ pour tous les nombres réels $x$. Le graphique de $f(x)$ a un motif en dents de scie. La parabole $x=34y^2$ intersecte le graphique de $f(x)$ en un nombre fini de points. La somme des coordonnées $y$ de ces points d'intersection peut s'exprimer sous la forme $\\frac{a+b\\sqrt{c}}{d}$, où $a,b,c,$ et $d$ sont des entiers positifs, $a,b,$ et $d$ ont un plus grand commun diviseur égal à 1, et $c$ n'est pas divisible par le carré d'un nombre premier. Trouvez $a+b+c+d$.", "answer": "259"}
{"id": "high-fr-10", "question": "L'ensemble des points dans l'espace de coordonnées tridimensionnel qui se trouvent dans le plan $x+y+z=75$ et dont les coordonnées satisfont les inégalités $x-yz<y-zx<z-xy$ forme trois régions convexes disjointes. Exactement une de ces régions a une aire finie. L'aire de cette région finie peut s'exprimer sous la forme $a\\sqrt{b}$, où $a$ et $b$ sont des entiers positifs et $b$ n'est divisible par le carré d'aucun nombre premier. Trouvez $a+b$.", "answer": "510"}
{"id": "high-fr-11", "question": "Alex divise un disque en quatre quadrants avec deux diamètres perpendiculaires se croisant au centre du disque. Il dessine 25 segments de droite supplémentaires à travers le disque, en traçant chaque segment en sélectionnant au hasard deux points sur le périmètre du disque dans différents quadrants et en connectant ces deux points. Trouvez le nombre attendu de régions dans lesquelles ces 27 segments de droite divisent le disque.", "answer": "204"}
{"id": "high-fr-12", "question": "Soit $ABCDE$ un pentagone convexe avec $AB=14$, $BC=7$, $CD=24$, $DE=13$, $EA=26$, et $\\angle B=\\angle E=60^\\circ$. Pour chaque point $X$ dans le plan, définissons $f(X)=AX+BX+CX+DX+EX$. La plus petite valeur possible de $f(X)$ peut être exprimée sous la forme $m+n\\sqrt{p}$, où $m$ et $n$ sont des entiers positifs et $p$ n'est pas divisible par le carré d'un nombre premier. Trouvez $m+n+p$.", "answer": "60"}
{"id": "high-fr-13", "question": "Soit $N$ le nombre de triplets ordonnés d'entiers positifs $(a,b,c)$ tels que $a,b,c\\le 3^6$ et que $a^3+b^3+c^3$ soit un multiple de $3^7$. Trouvez le reste lorsque $N$ est divisé par $1000$.", "answer": "735"}
{"id": "high-fr-14", "question": "Définissez $f(x)=|| x|-\\tfrac{1}{2}|$ et $g(x)=|| x|-\\tfrac{1}{4}|$. Trouvez le nombre d'intersections des graphiques de \\[y=4 g(f(\\sin (2 \\pi x))) \\quad\\text{ et }\\quad x=4 g(f(\\cos (3 \\pi y))).\\]", "answer": "385"}
{"id": "high-fr-15", "question": "Soit $p$ le plus petit nombre premier pour lequel il existe un entier positif $n$ tel que $n^{4}+1$ soit divisible par $p^{2}$. Trouvez le plus petit entier positif $m$ tel que $m^{4}+1$ soit divisible par $p^{2}$.", "answer": "110"}
{"id": "high-fr-16", "question": "Soit $ABCD$ un tétraèdre tel que $AB = CD = \\sqrt{41}$, $AC = BD = \\sqrt{80}$ et $BC = AD = \\sqrt{89}$. Il existe un point $I$ à l'intérieur du tétraèdre tel que les distances de $I$ à chacune des faces du tétraèdre sont toutes égales. Cette distance peut être exprimée sous la forme $\\frac{m \\sqrt n}{p}$, où $m$, $n$ et $p$ sont des entiers positifs, $m$ et $p$ sont premiers entre eux, et $n$ n'est divisible par le carré d'aucun nombre premier. Trouvez $m+n+p$.", "answer": "104"}
{"id": "high-fr-17", "question": "Soit $\\mathcal{B}$ l'ensemble des boîtes rectangulaires ayant une surface de $54$ et un volume de $23$. Soit $r$ le rayon de la plus petite sphère pouvant contenir chacune des boîtes rectangulaires appartenant à $\\mathcal{B}$. La valeur de $r^2$ peut s'écrire sous la forme $\\frac{p}{q}$, où $p$ et $q$ sont des entiers positifs premiers entre eux. Trouvez la valeur de $p+q$.", "answer": "721"}
{"id": "high-fr-18", "question": "Il existe des nombres réels $x$ et $y$, tous deux supérieurs à 1, tels que $\\log_x\\left(y^x\\right)=\\log_y\\left(x^{4y}\\right)=10$. Trouvez $xy$.", "answer": "25"}
{"id": "high-fr-19", "question": "Alice et Bob jouent au jeu suivant. Une pile de $n$ jetons se trouve devant eux. Les joueurs jouent tour à tour, Alice jouant en premier. À chaque tour, le joueur retire soit $1$ jeton, soit $4$ jetons de la pile. Celui qui retire le dernier jeton gagne. Trouvez le nombre d'entiers positifs $n$ inférieurs ou égaux à $2024$ pour lesquels il existe une stratégie pour Bob qui garantit que Bob gagnera le jeu, peu importe la manière de jouer d'Alice.", "answer": "809"}
{"id": "high-fr-20", "question": "Jen participe à une loterie en choisissant $4$ numéros distincts parmi $S=\\{1,2,3,\\cdots,9,10\\}.$ $4$ numéros sont choisis au hasard parmi $S.$ Elle gagne un prix si au moins deux de ses numéros font partie des $2$ numéros choisis au hasard, et elle gagne le grand prix si ses quatre numéros font partie des numéros choisis au hasard. La probabilité qu'elle gagne le grand prix sachant qu'elle a gagné un prix est $\\tfrac{m}{n}$ où $m$ et $n$ sont des entiers positifs premiers entre eux. Trouvez $m+n$.", "answer": "116"}
{"id": "high-fr-21", "question": "Les rectangles $ABCD$ et $EFGH$ sont dessinés de telle manière que $D,E,C,F$ sont collinéaires. De plus, $A,D,H,G$ sont tous situés sur un cercle. Si $BC=16$, $AB=107$, $FG=17$, et $EF=184$, quelle est la longueur de $CE$ ?", "answer": "104"}
{"id": "high-fr-22", "question": "Considérez les chemins de longueur $16$ qui suivent les lignes de la case située en bas à gauche jusqu'à la case située en haut à droite sur une grille de $8\\times 8$. Trouvez le nombre de tels chemins qui changent de direction exactement quatre fois.", "answer": "294"}
{"id": "high-fr-23", "question": "Trouvez la plus grande partie réelle possible de \\[(75+117i)z+\\frac{96+144i}{z}\\] où $z$ est un nombre complexe avec $|z|=4$.", "answer": "540"}
{"id": "high-fr-24", "question": "Huit cercles de rayon $34$ peuvent être placés tangents au côté $\\overline{BC}$ du $\\triangle ABC$ de telle sorte que le premier cercle soit tangent à $\\overline{AB}$, les cercles successifs soient tangents extérieurement les uns aux autres, et le dernier soit tangent à $\\overline{AC}$. De même, $2024$ cercles de rayon $1$ peuvent être placés le long de $\\overline{BC}$ de cette manière. Le rayon du cercle inscrit du triangle $ABC$ est $\\tfrac{m}{n}$, où $m$ et $n$ sont des entiers positifs premiers entre eux. Trouvez $m+n$.", "answer": "197"}
{"id": "high-fr-25", "question": "Soit $A$, $B$, $C$ et $D$ des points sur l'hyperbole $\\frac{x^2}{20}- \\frac{y^2}{24} = 1$ tels que $ABCD$ soit un losange dont les diagonales se coupent à l'origine. Trouvez le plus grand nombre réel qui est inférieur à $BD^2$ pour tous ces losanges.", "answer": "480"}
{"id": "high-fr-26", "question": "Chaque matin, Aya fait une promenade de $9$ kilomètres et s'arrête ensuite dans un café. Lorsqu'elle marche à une vitesse constante de $s$ kilomètres par heure, la promenade lui prend 4 heures, y compris $t$ minutes passées dans le café. Lorsqu'elle marche à $s+2$ kilomètres par heure, la promenade lui prend 2 heures et 24 minutes, y compris $t$ minutes passées dans le café. Supposons qu'Aya marche à $s+\\frac{1}{2}$ kilomètres par heure. Trouvez le nombre de minutes que prend la promenade, y compris les $t$ minutes passées dans le café.", "answer": "204"}
{"id": "high-fr-27", "question": "Soit $\\triangle ABC$ un triangle dont les longueurs des côtés sont $AB = 5$, $BC = 9$ et $CA = 10$. Les tangentes au cercle circonscrit de $\\triangle ABC$ en $B$ et $C$ se coupent au point $D$, et $\\overline{AD}$ coupe le cercle circonscrit en $P$, où $P \\ne A$. La longueur de $\\overline{AP}$ est égale à $\\frac{m}{n}$, où $m$ et $n$ sont des entiers positifs premiers entre eux. Trouvez $m + n$.", "answer": "113"}
{"id": "high-fr-28", "question": "Chaque sommet d'un octogone régulier est peint indépendamment en rouge ou en bleu avec une probabilité égale. La probabilité que l'octogone puisse ensuite être tourné de manière à ce que tous les sommets bleus se retrouvent à des positions où il y avait initialement des sommets rouges est égale à $\\tfrac{m}{n}$, où $m$ et $n$ sont des entiers positifs premiers entre eux. Quelle est la valeur de $m+n$ ?", "answer": "371"}
{"id": "high-fr-29", "question": "Pour chaque entier positif $n$, soit $a_n$ le plus petit multiple positif de $23$ tel que $a_n \\equiv 1 \\pmod{2^n}.$ Trouvez le nombre d'entiers positifs $n$ inférieurs ou égaux à $1000$ qui satisfont $a_n = a_{n+1}.$", "answer": "363"}
{"id": "high-fr-30", "question": "Un conteneur en forme de cube a des sommets $A,$ $B,$ $C,$ et $D,$ où $\\overline{AB}$ et $\\overline{CD}$ sont des arêtes parallèles du cube, et $\\overline{AC}$ et $\\overline{BD}$ sont des diagonales des faces du cube, comme indiqué sur le schéma. Le sommet $A$ du cube est placé sur un plan horizontal $\\mathcal{P}$ de telle sorte que le plan du rectangle $ABDC$ est perpendiculaire à $\\mathcal{P}$. Le sommet $B$ est à $2$ mètres au-dessus de $\\mathcal{P}$, le sommet $C$ est à $8$ mètres au-dessus de $\\mathcal{P}$, et le sommet $D$ est à $10$ mètres au-dessus de $\\mathcal{P}$. Le cube contient de l'eau dont la surface est parallèle à $\\mathcal{P}$ à une hauteur de $7$ mètres au-dessus de $\\mathcal{P}$. Le volume d'eau est de $\\frac{m}{n}$ mètres cubes, où $m$ et $n$ sont des entiers positifs premiers entre eux. Trouvez $m+n$. [asy] //Made by Djmathman (orz) size(250); defaultpen(linewidth(0.6)); pair A = origin, B = (6,3), X = rotate(40)*B, Y = rotate(70)*X, C = X+Y, Z = X+B, D = B+C, W = B+Y; pair P1 = 0.8*C+0.2*Y, P2 = 2/3*C+1/3*X, P3 = 0.2*D+0.8*Z, P4 = 0.63*D+0.37*W; pair E = (-20,6), F = (-6,-5), G = (18,-2), H = (9,8); filldraw(E--F--G--H--cycle,rgb(0.98,0.98,0.2)); fill(A--Y--P1--P4--P3--Z--B--cycle,rgb(0.35,0.7,0.9)); draw(A--B--Z--X--A--Y--C--X^^C--D--Z); draw(P1--P2--P3--P4--cycle^^D--P4); dot(\"$A$\",A,S); dot(\"$B$\",B,S); dot(\"$C$\",C,N); dot(\"$D$\",D,N); label(\"$\\mathcal P$\",(-13,4.5)); [/asy]", "answer": "751"}
{"id": "high-fr-31", "question": "Soit $A$ un angle aigu tel que $\\tan A = 2 \\cos A$. Trouvez le nombre d'entiers positifs $n$ inférieurs ou égaux à $1000$ tels que $\\sec^n A + \\tan^n A$ soit un entier positif dont le chiffre des unités est $9$.", "answer": "167"}
{"id": "high-fr-32", "question": "Pour des entiers positifs $a$, $b$ et $c$ avec $a < b < c$, considérez des collections de timbres-poste de valeurs $a$, $b$ et $c$ centimes qui contiennent au moins un timbre de chaque valeur. S'il existe une telle collection contenant des sous-collections dont la valeur atteint chaque nombre entier de centimes jusqu'à $1000$ centimes, soit $f(a, b, c)$ le nombre minimal de timbres dans une telle collection. Trouvez la somme des trois plus petites valeurs de $c$ telles que $f(a, b, c) = 97$ pour certaines valeurs de $a$ et $b$.", "answer": "188"}
{"id": "high-fr-33", "question": "Soient $\\ell_A$ et $\\ell_B$ deux droites parallèles distinctes. Pour des entiers positifs $m$ et $n$, des points distincts $A_1, A_2, A_3, \\ldots, A_m$ sont situés sur $\\ell_A$, et des points distincts $B_1, B_2, B_3, \\ldots, B_n$ sont situés sur $\\ell_B$. De plus, lorsque les segments $\\overline{A_iB_j}$ sont tracés pour tous $i=1,2,3,\\ldots, m$ et $j=1,2,3, \\ldots, n$, aucun point strictement entre $\\ell_A$ et $\\ell_B$ n'appartient à plus de deux de ces segments. Trouvez le nombre de régions bornées dans lesquelles cette figure divise le plan lorsque $m=7$ et $n=5$. La figure montre qu'il y a 8 régions lorsque $m=3$ et $n=2$. [asy] import geometry; size(10cm); draw((-2,0)--(13,0)); draw((0,4)--(10,4)); label(\"$\\ell_A$\",(-2,0),W); label(\"$\\ell_B$\",(0,4),W); point A1=(0,0),A2=(5,0),A3=(11,0),B1=(2,4),B2=(8,4),I1=extension(B1,A2,A1,B2),I2=extension(B1,A3,A1,B2),I3=extension(B1,A3,A2,B2); draw(B1--A1--B2); draw(B1--A2--B2); draw(B1--A3--B2); label(\"$A_1$\",A1,S); label(\"$A_2$\",A2,S); label(\"$A_3$\",A3,S); label(\"$B_1$\",B1,N); label(\"$B_2$\",B2,N); label(\"1\",centroid(A1,B1,I1)); label(\"2\",centroid(B1,I1,I3)); label(\"3\",centroid(B1,B2,I3)); label(\"4\",centroid(A1,A2,I1)); label(\"5\",(A2+I1+I2+I3)/4); label(\"6\",centroid(B2,I2,I3)); label(\"7\",centroid(A2,A3,I2)); label(\"8\",centroid(A3,B2,I2)); dot(A1); dot(A2); dot(A3); dot(B1); dot(B2); [/asy]", "answer": "244"}
{"id": "high-fr-34", "question": "Soient $x_1\\leq x_2\\leq \\cdots\\leq x_{100}$ des nombres réels tels que $|x_1| + |x_2| + \\cdots + |x_{100}| = 1$ et $x_1 + x_2 + \\cdots + x_{100} = 0$. Parmi tous ces $100$-uplets de nombres, la plus grande valeur que $x_{76} - x_{16}$ peut atteindre est $\\frac{m}{n}$, où $m$ et $n$ sont des entiers positifs premiers entre eux. Trouvez $m+n$.", "answer": "841"}
{"id": "high-fr-35", "question": "Soit $S$ l'ensemble des entiers positifs $k$ tels que les deux paraboles \\[y=x^2-k~~\\text{et}~~x=2(y-20)^2-k\\] se croisent en quatre points distincts, et que ces quatre points se trouvent sur un cercle de rayon au plus $21$. Trouver la somme du plus petit élément de $S$ et du plus grand élément de $S$.", "answer": "285"}
{"id": "high-fr-36", "question": "Considérez la suite $(a_k)_{k\\ge 1}$ de nombres rationnels positifs définie par $a_1 = \\frac{2020}{2021}$ et pour $k\\ge 1$, si $a_k = \\frac{m}{n}$ pour des entiers positifs $m$ et $n$ premiers entre eux, alors \\[a_{k+1} = \\frac{m + 18}{n+19}.\\] Déterminez la somme de tous les entiers positifs $j$ tels que le nombre rationnel $a_j$ puisse être écrit sous la forme $\\frac{t}{t+1}$ pour un certain entier positif $t$.", "answer": "59"}
{"id": "high-fr-37", "question": "Soit $m$ et $n$ des entiers impairs supérieurs à $1$. Un rectangle de dimensions $m \\times n$ est constitué de carrés unitaires où les carrés de la rangée supérieure sont numérotés de gauche à droite avec les entiers de $1$ à $n$, ceux de la seconde rangée sont numérotés de gauche à droite avec les entiers de $n + 1$ à $2n$, et ainsi de suite. Le carré $200$ est dans la rangée supérieure et le carré $2000$ est dans la rangée inférieure. Trouvez le nombre de paires ordonnées $(m,n)$ d'entiers impairs supérieurs à $1$ ayant la propriété que, dans le rectangle $m \\times n$, la ligne passant par les centres des carrés $200$ et $2000$ intersecte l'intérieur du carré $1099$.", "answer": "248"}
{"id": "high-fr-38", "question": "Pour des nombres complexes distincts $z_1, z_2, \\dots, z_{673}$, le polynôme \\[(x-z_1)^3(x-z_2)^3 \\cdots (x-z_{673})^3\\] peut être exprimé comme $x^{2019} + 20x^{2018} + 19x^{2017} + g(x)$, où $g(x)$ est un polynôme à coefficients complexes et de degré au plus égal à $2016$. La valeur de \\[\\left| \\sum_{1 \\le j < k \\le 673} z_j z_k \\right|\\] peut être exprimée sous la forme $\\tfrac{m}{n}$, où $m$ et $n$ sont des entiers positifs premiers entre eux. Trouvez $m+n$.", "answer": "352"}
{"id": "high-fr-39", "question": "Trouvez le nombre de fonctions $f(x)$ de $\\{1, 2, 3, 4, 5\\}$ vers $\\{1, 2, 3, 4, 5\\}$ qui satisfont $f(f(x)) = f(f(f(x)))$ pour tout $x$ dans $\\{1, 2, 3, 4, 5\\}$.", "answer": "756"}
{"id": "high-fr-40", "question": "Le triangle $ABC$ a des longueurs de côtés $AB = 9$, $BC = 5\\sqrt{3}$ et $AC = 12$. Les points $A = P_{0}, P_{1}, P_{2}, ... , P_{2450} = B$ sont sur le segment $\\overline{AB}$ avec $P_{k}$ entre $P_{k-1}$ et $P_{k+1}$ pour $k = 1, 2, ..., 2449$, et les points $A = Q_{0}, Q_{1}, Q_{2}, ... , Q_{2450} = C$ sont sur le segment $\\overline{AC}$ avec $Q_{k}$ entre $Q_{k-1}$ et $Q_{k+1}$ pour $k = 1, 2, ..., 2449$. De plus, chaque segment $\\overline{P_{k}Q_{k}}$, $k = 1, 2, ..., 2449$, est parallèle à $\\overline{BC}$. Les segments découpent le triangle en $2450$ régions, constituées de $2449$ trapèzes et $1$ triangle. Chacune des $2450$ régions a la même aire. Trouvez le nombre de segments $\\overline{P_{k}Q_{k}}$, $k = 1, 2, ..., 2450$, qui ont une longueur rationnelle.", "answer": "20"}
{"id": "high-fr-41", "question": "Dans un octogone équiangle $CAROLINE$, $CA = RO = LI = NE = \\sqrt{2}$ et $AR = OL = IN = EC = 1$. L'octogone auto-intersectant $CORNELIA$ encadre six régions triangulaires non superposées. Soit $K$ la surface encerclée par $CORNELIA$, c'est-à-dire la surface totale des six régions triangulaires. Alors, $K = \\frac{a}{b}$, où $a$ et $b$ sont des entiers positifs premiers entre eux. Trouvez $a + b$.", "answer": "23"}
{"id": "high-fr-42", "question": "Soient $x$, $y$ et $z$ des nombres réels satisfaisant le système \\begin{align*} \\log_2(xyz-3+\\log_5 x)&=5,\\\\ \\log_3(xyz-3+\\log_5 y)&=4,\\\\ \\log_4(xyz-3+\\log_5 z)&=4. \\end{align*} Trouver la valeur de $|\\log_5 x|+|\\log_5 y|+|\\log_5 z|$ .", "answer": "265"}
{"id": "high-fr-43", "question": "Freddy la grenouille saute autour du plan de coordonnées à la recherche d'une rivière, qui se trouve sur la ligne horizontale $y = 24$ . Une clôture est située sur la ligne horizontale $y = 0$ . À chaque saut, Freddy choisit aléatoirement une direction parallèle à l'un des axes de coordonnées et se déplace d'une unité dans cette direction. Lorsqu'il est à un point où $y=0$ , avec des probabilités égales, il choisit l'une des trois directions où il saute soit parallèlement à la clôture, soit s'éloigne de la clôture, mais il ne choisit jamais la direction qui le ferait traverser la clôture là où $y < 0$ . Freddy commence sa recherche au point $(0, 21)$ et s'arrêtera une fois qu'il atteindra un point sur la rivière. Trouvez le nombre attendu de sauts qu'il faudra à Freddy pour atteindre la rivière.", "answer": "273"}
{"id": "high-fr-44", "question": "Appelons une permutation $a_1, a_2, \\ldots, a_n$ des entiers $1, 2, \\ldots, n$ quasi-croissante si $a_k \\leq a_{k+1} + 2$ pour chaque $1 \\leq k \\leq n-1$. Par exemple, $53421$ et $14253$ sont des permutations quasi-croissantes des entiers $1, 2, 3, 4, 5$, mais $45123$ ne l'est pas. Trouver le nombre de permutations quasi-croissantes des entiers $1, 2, \\ldots, 7$.", "answer": "486"}
{"id": "high-fr-45", "question": "Pour chaque entier $n \\ge 2$, soit $A(n)$ l'aire de la région dans le plan de coordonnées définie par les inégalités $1 \\le x \\le n$ et $0 \\le y \\le x \\left\\lfloor \\sqrt x \\right\\rfloor$, où $\\left\\lfloor \\sqrt x \\right\\rfloor$ est le plus grand entier n'excédant pas $\\sqrt x$. Trouver le nombre de valeurs de $n$ avec $2 \\le n \\le 1000$ pour lesquelles $A(n)$ est un entier.", "answer": "483"}
{"id": "high-fr-46", "question": "Soit $f(x)$ un polynôme du troisième degré à coefficients réels satisfaisant \\[|f(1)|=|f(2)|=|f(3)|=|f(5)|=|f(6)|=|f(7)|=12.\\] Trouvez $|f(0)|$.", "answer": "72"}
{"id": "high-fr-47", "question": "Dans le plan de coordonnées cartésiennes, l'hyperbole $\\Gamma: x^{2}-y^{2}=1$ a son sommet droit en $A$. Un cercle dont le centre est sur l'axe $y$ et ayant exactement un point commun avec chaque branche de $\\Gamma$ est appelé un \"bon cercle\". Si deux bons cercles sont tangents extérieurement en un point $P$, et que la distance entre leurs centres est $d$, trouvez toutes les valeurs possibles de $\\frac{d}{|P A|}$.", "answer": "$2 \\sqrt{2}$"}
{"id": "high-fr-48", "question": "Étant donné les nombres complexes \\( z \\) et \\( w \\) tels que \\( z + w = 2 \\), trouvez la valeur minimale possible de \\( S = \\left| z^2 - 2w \\right| + \\left| w^2 - 2z \\right| \\).", "answer": "$8\\sqrt{5} - 16$"}
{"id": "high-fr-49", "question": "Soient $F_{1}$ et $F_{2}$ les foyers d'une ellipse $\\Omega$. Choisissez un point $P$ sur $\\Omega$ (différent des extrémités de l'axe majeur), et soit $O$ le centre circonscrit du triangle $\\triangle P F_{1} F_{2}$. Si $\\overrightarrow{P O} \\cdot \\overrightarrow{F_{1} F_{2}} = 2 \\overrightarrow{P F}_{1} \\cdot \\overrightarrow{P F_{2}}$, alors la valeur minimale de l'excentricité de $\\Omega$ est $\\qquad$.", "answer": "$\\frac{\\sqrt{6}}{4}$"}
{"id": "high-fr-50", "question": "Si la somme du nombre de chiffres de trois entiers positifs \\(a, b, c\\) est 8, et que les 8 chiffres qui composent \\(a, b, c\\) peuvent être disposés comme \\(2,0,2,4,0,9,0,8\\), alors \\((a, b, c)\\) est appelé un \"ensemble chanceux\". Par exemple, \\((9,8,202400)\\) est un ensemble chanceux. Le nombre d'ensembles chanceux \\((a, b, c)\\) qui satisfont \\(10<a<b<c\\) est \\(\\qquad\\).", "answer": "591"}
{"id": "high-fr-51", "question": "Dans le triangle \\( \\triangle ABC \\), il est connu que \\( \\cos C = \\frac{\\sin A + \\cos A}{2} = \\frac{\\sin B + \\cos B}{2} \\). Trouvez la valeur de \\( \\sin C \\).", "answer": "$\\frac{3}{4}$"}
{"id": "high-fr-52", "question": "Dans le plan de coordonnées cartésiennes, un cercle avec son centre sur l'axe des y et intersectant chaque branche de l'hyperbole $\\Gamma: x^{2}-y^{2}=1$ en exactement un point est appelé un \"bon cercle\". Existe-t-il une constante $\\lambda$ et un point fixe $A$ sur l'axe des x tels que, si deux bons cercles sont tangents extérieurement au point $P$, alors la distance entre leurs centres $d=\\lambda|PA|$? Si cela existe, trouvez la somme de $\\lambda$ et de la valeur absolue de l'abscisse de $A$ ; si cela n'existe pas, expliquez la raison.", "answer": "$2 \\sqrt{2} + 1$"}
{"id": "high-fr-53", "question": "Dans le tétraèdre \\(ABCD\\), \\(AB \\perp BC\\), \\(BC \\perp CD\\), et les longueurs de \\(AB\\), \\(BC\\), \\(CD\\), et \\(DA\\) sont respectivement \\(1\\), \\(2\\), \\(3\\) et \\(4\\). Trouvez le volume du tétraèdre \\(ABCD\\).", "answer": "$\\frac{2 \\sqrt{2}}{3}$"}
{"id": "high-fr-54", "question": "Si la somme du nombre de chiffres de trois entiers positifs \\(a, b, c\\) est de 8, et que les 8 chiffres qui composent \\(a, b, c\\) peuvent être disposés comme \\(2, 0, 2, 4, 0, 9, 0, 8\\), alors \\((a, b, c)\\) est appelé un \"tableau chanceux\". Par exemple, \\((9, 8, 202400)\\) est un tableau chanceux. Trouvez le nombre de tableaux chanceux \\((a, b, c)\\) qui satisfont \\(10 < a < b < 100\\).", "answer": "291"}
{"id": "high-fr-55", "question": "Étant donné un entier positif $r$, trouvez le plus grand nombre réel $C$ tel qu'il existe une suite géométrique $\\{a_n\\}_{n \\geq 1}$ avec une raison commune $r$, satisfaisant $\\|a_n\\| \\geq C$ pour tous les nombres entiers positifs $n$. (Ici, $\\|x\\|$ désigne la distance entre le nombre réel $x$ et l'entier le plus proche.)", "answer": "$\\frac{r}{2(r+1)}$"}
{"id": "high-fr-56", "question": "Étant donné un entier positif $n$. Sur une grille de $3 \\times n$, un ensemble de carrés $S$ est dit \"connecté\" si pour deux carrés différents $A$ et $B$ dans $S$, il existe un entier $l \\geq 2$ et $l$ carrés $A=C_{1}, C_{2}, \\cdots, C_{l}=B$ dans $S$ tels que $C_{i}$ et $C_{i+1}$ partagent une arête commune $(i=1,2, \\cdots, l-1)$.\n\nTrouvez le plus grand entier $K$ ayant la propriété suivante : si chaque carré de la grille est colorié arbitrairement en noir ou blanc, il existe toujours un ensemble connecté $S$ tel que la différence absolue entre le nombre de carrés noirs et de carrés blancs dans $S$ soit au moins $K$.", "answer": "$n$"}
{"id": "high-fr-57", "question": "Soit $a,b,c,d$ des nombres réels tels que $a\\geq b$ et $c\\geq d$, \\[|a|+2|b|+3|c|+4|d|=1.\\] Soit $P=(a-b)(b-c)(c-d)$, trouvez la valeur maximale de $P$.", "answer": "$t \\in [\\frac{3}{2}, 2]$"}
{"id": "high-fr-58", "question": "Trouvez tous les nombres réels $t$ qui ne sont pas inférieurs à $1$ et qui satisfont les conditions suivantes : pour tout $a,b \\in [-1,t]$, il existe toujours $c,d \\in [-1,t]$ tels que $ (a+c)(b+d)=1.$", "answer": "$\\frac{1}{324}$"}
{"id": "high-fr-59", "question": "Trouvez le plus petit entier positif $k$ ayant la propriété suivante : si chaque case d'une grille de $100\\times 100$ est teintée d'une couleur et que le nombre de cases de chaque couleur n'excède pas $104$, alors il existe un rectangle de $k\\times 1$ ou de $1\\times k$ contenant des cases d'au moins trois couleurs différentes.", "answer": "12"}
{"id": "high-fr-60", "question": "Trouver la valeur minimale de $c$ telle que pour tout entier positif $n \\ge 4$ et tout ensemble $A \\subseteq \\{1, 2, \\cdots, n\\}$, si $|A| > cn$, il existe une fonction $f:A\\to\\{1,-1\\}$ satisfaisant $$\\left| \\sum_{a\\in A}a\\cdot f(a)\\right| \\le 1.$$", "answer": "$\\frac{2}{3}$"}
{"id": "high-fr-61", "question": "Soit $n\\geq4$ un entier donné, et soit $a_1,a_2,\\cdots,a_{2n},b_1,b_2,\\cdots,b_{2n}$ $4n$ réels non négatifs, tels que $$a_1+a_2+\\cdots+a_{2n}=b_1+b_2+\\cdots+b_{2n}>0,$$\net pour tout $i=1,2,\\cdots,2n,$ $a_ia_{i+2}\\geq b_i+b_{i+1},$ où $a_{2n+1}=a_1,$ $a_{2n+2}=a_2,$ $b_{2n+1}=b_1.$ Déterminez le minimum de $a_1+a_2+\\cdots+a_{2n}.$", "answer": "16"}
{"id": "high-fr-62", "question": "Étant donné un polygone convexe avec 20 sommets, il existe de nombreuses façons de le trianguler (en 18 triangles). Nous appelons le diagramme de triangulation, c'est-à-dire les 20 sommets avec 37 arêtes (17 arêtes de triangulation et les 20 arêtes originales), un T-diagramme. Et le sous-ensemble de ce T-diagramme avec 10 arêtes qui couvre tous les 20 sommets (ce qui signifie qu'aucune des deux arêtes dans le sous-ensemble ne couvre le même sommet) est appelé un \"appairage parfait\" de ce T-diagramme. Parmi tous les T-diagrammes, trouvez le nombre maximum d' \"appairages parfaits\" d'un T-diagramme.", "answer": "89"}
{"id": "high-fr-63", "question": "Soient $a_1,a_2,\\cdots,a_n$ des entiers tels que $1=a_1\\le a_2\\le \\cdots\\le a_{2019}=99$. Trouvez le minimum $f_0$ de l'expression$$f=(a_1^2+a_2^2+\\cdots+a_{2019}^2)-(a_1a_3+a_2a_4+\\cdots+a_{2017}a_{2019}).$$", "answer": "7400"}
{"id": "high-fr-64", "question": "Soit $V$ un ensemble de $2019$ points dans l'espace où aucun ensemble de quatre points n'est coplanaire, et soit $E$ l'ensemble des arêtes qui les relient. Trouvez le plus petit entier positif $n$ satisfaisant la condition suivante : si $E$ comporte au moins $n$ éléments, alors il existe $908$ sous-ensembles de deux éléments de $E$ tels que\n(1) Les deux arêtes de chaque sous-ensemble partagent un sommet commun.\n(2) Aucun des deux sous-ensembles ne se chevauche.", "answer": "2795"}
{"id": "high-fr-65", "question": "Soit l'ensemble $A=\\{1,2,\\ldots,n\\},$ et $X,Y$ deux sous-ensembles (pas nécessairement distincts) de $A.$ Définissons $\\textup{max} X$ et $\\textup{min} Y$ comme respectivement le plus grand élément de $X$ et le plus petit élément de $Y.$ Déterminez le nombre de couples $(X,Y)$ qui satisfont $\\textup{max} X>\\textup{min} Y.$", "answer": "$2^{2n} - 2^{n}(n+1)$"}
{"id": "high-fr-66", "question": "Soient $x_1, x_2, x_3 \\geq 0$ et $x_1 + x_2 + x_3 = 1$. Trouvez la valeur maximale de $(x_1 + 3x_2 + 5x_3)\\left(x_1 + \\frac{x_2}{3} + \\frac{x_3}{5}\\right)$.", "answer": "$\\frac{9}{5}$"}
{"id": "high-fr-67", "question": "Étant donné une suite $\\{a_n\\}$ : $a_1=1, a_{n+1}=\\left\\{\\begin{array}{lcr}a_n+n, \\quad a_n\\le n, \\\\ a_n-n, \\quad a_n>n,\\end{array}\\right.\\quad n=1,2,\\cdots.$ Trouvez le nombre d'entiers positifs $r$ satisfaisant $a_r<r\\le 3^{2017}$.", "answer": "$\\frac{3^{2017}-2019}{2}$"}
{"id": "high-fr-68", "question": "Chaque carreau d'une grille carrée de $33\\times 33$ est colorié avec l'une des trois couleurs : rouge, jaune ou bleu, de sorte que le nombre de carreaux de chaque couleur soit égal. Si deux carreaux partageant un bord commun sont de couleurs différentes, ce bord commun est appelé un bord de séparation. Trouvez le nombre minimal de bords de séparation dans la grille.", "answer": "56"}
{"id": "high-fr-69", "question": "Soit $f(x)$ une fonction impaire sur $\\mathbb{R}$, telle que $f(1)=1$ et $f(\\frac{x}{x-1})=xf(x)$ $(\\forall x<0)$. Calculer la valeur de $f(1)f(\\frac{1}{100})+f(\\frac{1}{2})f(\\frac{1}{99})+f(\\frac{1}{3})f(\\frac{1}{98})+\\cdots +f(\\frac{1}{50})f(\\frac{1}{51}).$", "answer": "$\\frac{2^{98}}{99!}$"}
{"id": "high-fr-70", "question": "Soit $a_1, a_2, \\ldots, a_{2016}$ des nombres réels tels que $9a_i \\geq 11a^2_{i+1}$ $(i = 1, 2, \\cdots, 2015)$. Trouvez la valeur maximale de $(a_1 - a^2_2)(a_2 - a^2_3) \\cdots (a_{2015} - a^2_{2016})(a_{2016} - a^2_{1}).$", "answer": "$\\frac{1}{4^{2016}}$"}
{"id": "high-fr-71", "question": "Étant donné $10$ points dans l'espace, de telle sorte que chaque $4$ points ne sont pas coplanaires. Connectez certains points avec certains segments de telle sorte qu'il n'y ait ni triangles ni quadrilatères. Trouvez le nombre maximum de segments.", "answer": "15"}
{"id": "high-fr-72", "question": "Soit $S=\\{1,2,3,\\cdots,100\\}$. Trouvez la valeur maximale de l'entier $k$ telle qu'il existe $k$ sous-ensembles non vides différents de $S$ satisfaisant la condition suivante : pour deux sous-ensembles quelconques parmi les $k$, si leur intersection est non vide, alors l'élément minimal de leur intersection n'est pas égal à l'élément maximal de l'un ou l'autre des deux sous-ensembles.", "answer": "$2^{99} - 1$"}
{"id": "high-fr-73", "question": "$n$ étudiants passent un test avec $m$ questions, où $m,n \\ge 2$ sont des entiers. Le système de notation pour chaque question est le suivant : pour une question donnée, si $x$ étudiants ne répondent pas correctement, alors ceux qui répondent correctement marquent $x$ points, tandis que ceux qui répondent incorrectement marquent $0$ point. Le score d'un étudiant est la somme de ses scores pour les $m$ questions. Classez les scores dans l'ordre décroissant $p_1 \\ge p_2 \\ge \\ldots \\ge p_n$. Trouvez la valeur maximale de $p_1 + p_n$.", "answer": "$m(n-1)$"}
{"id": "high-fr-74", "question": "Trouvez la somme de tous les entiers $n$ satisfaisant l'inégalité suivante : \\[\\frac{1}{4}<\\sin\\frac{\\pi}{n}<\\frac{1}{3}.\\]", "answer": "33"}
{"id": "high-fr-75", "question": "Soit $A$ une matrice de dimensions $3 \\times 9$. Tous les éléments de $A$ sont des entiers positifs. Nous appelons une sous-matrice $m\\times n$ de $A$ \"ox\" si la somme de ses éléments est divisible par $10$, et nous appelons un élément de $A$ \"carboxylique\" s'il n'appartient à aucune sous-matrice \"ox\". Trouvez le nombre maximal possible d'éléments \"carboxyliques\" dans $A$.", "answer": "25"}
{"id": "high-fr-76", "question": "Étant donné que $a_{n}= \\binom{200}{n} \\cdot 6^{\\frac{200-n}{3}} \\cdot (\\dfrac{1}{\\sqrt{2}})^n$ ($ 1 \\leq n \\leq 95$), combien d'entiers y a-t-il dans la suite $\\{a_n\\}$?", "answer": "15"}
{"id": "high-fr-77", "question": "Une ligne $\\ell$ avec une pente de $\\frac{1}{3}$ coupe l'ellipse $C : \\frac{x^2}{36} + \\frac{y^2}{4} = 1$ aux points $A$ et $B$, et le point $P \\left( 3\\sqrt{2} , \\sqrt{2} \\right)$ est au-dessus de la ligne $\\ell$. Si $\\angle APB = \\frac{\\pi}{3}$, alors trouvez l'aire du triangle $PAB$.", "answer": "$\\frac{117\\sqrt{3}}{49}$"}
{"id": "high-fr-78", "question": "Soit $T$ un arbre composé de $n$ sommets, c'est-à-dire un graphe simple connexe sur $n$ sommets qui ne contient aucun cycle. Pour chaque paire $\\{u$, $v\\}$ de sommets, soit $d(u,v)$ la distance entre $u$ et $v$, c'est-à-dire le nombre d'arêtes dans le plus court chemin dans $T$ qui relie $u$ à $v$. Considérons les sommes \\[W(T)=\\sum_{\\substack{\\{u,v\\}\\subseteq V(T)\\\\ u\\neq v}}d(u,v) \\quad \\text{et} \\quad H(T)=\\sum_{\\substack{\\{u,v\\}\\subseteq V(T)\\\\ u\\neq v}}\\frac{1}{d(u,v)}\\] Prouvez que Trouvez le minimum de \\[W(T)\\cdot H(T).\\]", "answer": "$\\frac{(n-1)^3(n+2)}{4}$"}
{"id": "high-fr-79", "question": "On dit qu'un nombre réel $V$ est bon s'il existe deux sous-ensembles convexes fermés $X$ et $Y$ du cube unité dans $\\mathbb{R}^3$, de volume $V$ chacun, tels que pour chacun des trois plans de coordonnées (c'est-à-dire, les plans engendrés par n'importe quelles deux des trois axes de coordonnées), les projections de $X$ et $Y$ sur ce plan soient disjointes.\nTrouvez $\\sup \\{V \\mid V\\ \\text{est bon}\\}$.", "answer": "$\\frac{1}{4}$"}
{"id": "high-fr-80", "question": "Soient $n, k \\geq 3$ des entiers, et soit $S$ un cercle. On choisit $n$ points bleus et $k$ points rouges de manière uniforme et indépendante au hasard sur le cercle $S$. On note $F$ l'intersection de l'enveloppe convexe des points rouges et de l'enveloppe convexe des points bleus. Soit $m$ le nombre de sommets du polygone convexe $F$ (en particulier, $m=0$ lorsque $F$ est vide). Trouvez la valeur espérée de $m$.", "answer": "$\\frac{2kn}{n+k-1} - 2\\frac{k!n!}{(k+n-1)!}$"}
{"id": "high-fr-81", "question": "On dit qu'un nombre réel positif $d$ est $bon$ s'il existe une suite infinie $a_1, a_2, a_3, ... \\in (0, d)$ telle que pour chaque $n$, les points $a_1, a_2, ..., a_n$ partitionnent l'intervalle $[0, d]$ en segments de longueur au plus $\\frac{1}{n}$ chacun. Trouvez $\\text{sup}\\{d| d \\text{ est bon}\\}$.", "answer": "$\\ln2$"}
{"id": "high-fr-82", "question": "Soit $n$ un entier positif. Combien de vecteurs unitaires distincts au maximum peut-on sélectionner dans $\\mathbb{R}^n$ de telle sorte que parmi trois d'entre eux, au moins deux soient orthogonaux ?", "answer": "$2n$"}
{"id": "high-fr-83", "question": "Calculez $\\lim\\limits_{n \\to \\infty} \\frac{1}{\\log \\log n} \\sum\\limits_{k=1}^n (-1)^k \\binom{n}{k} \\log k.$", "answer": "1"}
{"id": "high-fr-84", "question": "Évaluez le produit $$\\prod_{n=3}^{\\infty} \\frac{(n^3+3n)^2}{n^6-64}.$$", "answer": "$\\frac{72}{7}$"}
{"id": "high-fr-85", "question": "Pour $R > 1$ soit $\\mathcal{D}_R = \\{ (a,b) \\in \\mathbb{Z}^2 : 0 < a^2 + b^2 < R \\}$. Calculez $$\\lim_{R\\rightarrow \\infty}{\\sum_{(a,b)\\in \\mathcal{D}_R}{\\frac{(-1)^{a+b}}{a^2+b^2}}}.$$", "answer": "$-\\pi \\log_2$"}
{"id": "high-fr-86", "question": "Définir la suite $f_1,f_2,\\ldots :[0,1)\\to \\mathbb{R}$ de fonctions continûment dérivables par la récurrence suivante :$$ f_1=1; \\qquad \\quad f_{n+1}'=f_nf_{n+1} \\quad\\text{on $(0,1)$}, \\quad \\text{and}\\quad f_{n+1}(0)=1. $$\nMontrer que $\\lim\\limits_{n\\to \\infty} f_n(x)$ existe pour tout $x \\in [0,1)$ et déterminer la fonction limite.", "answer": "$\\frac{1}{1-x}$"}
{"id": "high-fr-87", "question": "Aujourd'hui, Ivan le Confesseur préfère les fonctions continues $f:[0,1]\\to\\mathbb{R}$ satisfaisant $f(x)+f(y)\\geq |x-y|$ pour tous les couples $x,y\\in [0,1]$. Trouvez le minimum de $\\int_0^1 f$ sur toutes les fonctions préférées.", "answer": "$\\frac{1}{4}$"}
{"id": "high-fr-88", "question": "Calculez $$ \\lim_{A\\to+\\infty}\\frac1A\\int_1^AA^{\\frac1x}\\, dx . $$", "answer": "1"}
{"id": "high-fr-89", "question": "Étant donnés les points $O = (0, 0)$ et $A = (2024, -2024)$ dans le plan. Pour tout entier positif $n$, Damian dessine tous les points d'ordonnées entières $B_{i,j} = (i, j)$ avec $0 \\leq i, j \\leq n$ et calcule l'aire de chaque triangle $OAB_{i,j}$. Soit $S(n)$ la somme des $(n+1)^2$ aires calculées ci-dessus. Trouvez la limite suivante :\\[\\lim_{n \\to \\infty} \\frac{S(n)}{n^3}.\\]", "answer": "1012"}
{"id": "high-fr-90", "question": "Pour un entier positif $n$, $\\sigma(n)$ désigne la somme des diviseurs positifs de $n$. Déterminez$$\\limsup\\limits_{n\\rightarrow \\infty} \\frac{\\sigma(n^{2023})}{(\\sigma(n))^{2023}}$$\nRemarque : Étant donné une suite ($a_n$) de nombres réels, nous disons que $\\limsup\\limits_{n\\rightarrow \\infty} a_n = +\\infty$ si ($a_n$) n'est pas majorée, et, sinon, $\\limsup\\limits_{n\\rightarrow \\infty} a_n$ est la plus petite constante $C$ telle que, pour tout réel $K > C$, il existe un entier positif $N$ avec $a_n < K$ pour tout $n > N$.", "answer": "1"}
{"id": "high-fr-91", "question": "Pour chaque entier positif $n$, soit $s(n)$ la somme des exposants de $71$ et $97$ dans la factorisation en nombres premiers de $n$; par exemple, $s(2021) = s(43 \\cdot 47) = 0$ et $s(488977) = s(71^2 \\cdot 97) = 3$. Si nous définissons $f(n)=(-1)^{s(n)}$, démontrez que la limite\\[ \\lim_{n \\to +\\infty} \\frac{f(1) + f(2) + \\cdots+ f(n)}{n} \\]existe et déterminez sa valeur.", "answer": "$\\frac{20}{21}$"}
{"id": "high-fr-92", "question": "Pour tout $0 < \\alpha < 1$, soit $R(\\alpha)$ la région dans $\\mathbb{R}^2$ dont la frontière est le pentagone convexe de sommets $(0,1-\\alpha), (\\alpha, 0), (1, 0), (1,1)$ et $(0, 1)$. Soit $R$ l'ensemble des points appartenant simultanément à chacune des régions $R(\\alpha)$ avec $0 < \\alpha < 1$, c'est-à-dire, $R =\\bigcap_{0<\\alpha<1} R(\\alpha)$. Déterminez l'aire de $R$.", "answer": "$\\frac{5}{6}$"}
{"id": "high-fr-93", "question": "Soit $\\{a_n\\}_{n\\in \\mathbb{N}}$ une suite de nombres réels non nuls. Pour $m \\geq 1$, nous définissons : \\[ X_m = \\left\\{X \\subseteq \\{0, 1,\\dots, m - 1\\} : \\left|\\sum_{x\\in X} a_x \\right| > \\dfrac{1}{m}\\right\\}. \\]Déterminez\\[\\lim_{n\\to\\infty}\\frac{|X_n|}{2^n}.\\]", "answer": "1"}
{"id": "high-fr-94", "question": "Il y a $256$ joueurs dans un tournoi de tennis classés de $1$ à $256$, où $1$ correspond au rang le plus élevé et $256$ correspond au rang le plus bas. Lorsqu'ils jouent un match dans le tournoi, le joueur dont le rang est plus élevé gagne le match avec une probabilité de $\\frac{3}{5}$.\nÀ chaque tour du tournoi, le joueur avec le rang le plus élevé affronte le joueur avec le deuxième rang le plus élevé, le joueur avec le troisième rang le plus élevé affronte le joueur avec le quatrième rang le plus élevé, et ainsi de suite. À la fin du tour, les joueurs qui gagnent passent au tour suivant et les joueurs qui perdent quittent le tournoi. Après huit tours, il reste un joueur et il est déclaré gagnant.\nDéterminez la valeur attendue du rang du gagnant.", "answer": "103"}
{"id": "high-fr-95", "question": "Trouvez tous les entiers $k$ tels qu'il existe une suite d'entiers ${\\{a_n\\}}$ qui satisfait les deux conditions suivantes :\n(1) Pour tout entier positif $n$, $a_{n+1} = {a_n}^3 + ka_n + 1$\n(2) $|a_n| \\leq M$ pour une certaine valeur réelle $M$", "answer": "$k=-4,-2,-1,1$"}
{"id": "high-fr-96", "question": "Étant donné un hexagone $\\mathcal{P}$ inscrit dans un carré unité, de sorte que chaque sommet soit sur le côté du carré. Il est connu que tous les angles intérieurs de l'hexagone sont égaux. Trouvez la valeur maximale possible de la plus petite longueur de côté de $\\mathcal{P}$.", "answer": "$1-\\frac{1}{\\sqrt{3}}$"}
{"id": "high-fr-97", "question": "Soit $a_1,a_2,\\cdots,a_{100}\\geq 0$ tels que $\\max\\{a_{i-1}+a_i,a_i+a_{i+1}\\}\\geq i$ pour tout $2\\leq i\\leq 99.$ Trouvez le minimum de $a_1+a_2+\\cdots+a_{100}.$", "answer": "1683"}
{"id": "high-fr-98", "question": "Sur un échiquier de $8\\times 8$, placez un bâton sur chaque bord de chaque case (sur un bord commun de deux cases, un seul bâton sera placé). Quel est le nombre minimum de bâtons à supprimer afin que les bâtons restants ne forment aucun rectangle ?", "answer": "43"}
{"id": "high-fr-99", "question": "Soit $P_i(x_i,y_i)\\ (i=1,2,\\cdots,2023)$ un ensemble de $2023$ points distincts dans un plan muni d'un système de coordonnées rectangulaires. Pour $i\\neq j$, définissons $d(P_i,P_j) = |x_i - x_j| + |y_i - y_j|$. Définissons $$\\lambda = \\frac{\\max_{i\\neq j}d(P_i,P_j)}{\\min_{i\\neq j}d(P_i,P_j)}.$$\nTrouvez le minimum de $\\lambda$.", "answer": "44"}
{"id": "high-fr-100", "question": "Trouver tous les triplets $(a, b, c)$ d'entiers positifs tels que $$\\frac{a}{2^a} = \\frac{b}{2^b} + \\frac{c}{2^c}.$$", "answer": "(1,4,4), (2,4,4), (4,5,6), (4,6,5)"}
{"id": "high-fr-101", "question": "Soit $x_i\\ (i = 1, 2, \\cdots 22)$ des nombres réels tels que $x_i \\in [2^{i-1}, 2^i]$. Trouvez la valeur maximale possible de $$(x_1+x_2+\\cdots +x_{22})(\\frac{1}{x_1}+\\frac{1}{x_2}+\\cdots+\\frac{1}{x_{22}})$$", "answer": "$\\left(2^{12}-1-\\frac{1}{2^{11}}\\right)^2$"}
{"id": "high-fr-102", "question": "Étant donné un nombre premier $p\\ge 5$. Trouvez le nombre de restes distincts modulo $p$ du produit de trois entiers positifs consécutifs.", "answer": "$\\left \\lfloor \\frac{2p+1}{3} \\right \\rfloor$"}
{"id": "high-fr-103", "question": "Soit $n \\geqslant 3$ un entier. Étant donné un $n-$polygone convexe $\\mathcal{P}$. Un $3-$coloriage des sommets de $\\mathcal{P}$ est dit bien si chaque point intérieur de $\\mathcal{P}$ est à l'intérieur ou sur la limite d'un triangle formé par les sommets du polygone avec des couleurs distinctes deux à deux. Déterminez le nombre de coloriages bien différents.\n(Deux coloriages sont différents tant qu'ils diffèrent en au moins un sommet.)", "answer": "$2^n + 2\\cdot(-1)^n$"}
{"id": "high-fr-104", "question": "Trouvez le plus petit entier positif $n$ tel qu'il soit possible de colorier chaque cellule d'une grille de $n \\times n$ en rouge, jaune ou bleu avec toutes les conditions suivantes satisfaites :\n(1) le nombre de cellules colorées de chaque couleur doit être le même ;\n(2) si une ligne contient une cellule rouge, cette ligne doit contenir une cellule bleue et ne peut pas contenir de cellule jaune ;\n(3) si une colonne contient une cellule bleue, elle doit contenir une cellule rouge mais ne peut pas contenir de cellule jaune.", "answer": "45"}
{"id": "high-fr-105", "question": "Il y a $3$ classes avec $n$ élèves dans chaque classe, et les tailles des $3n$ élèves sont toutes distinctes. Partitionnez les élèves en groupes de $3$ de telle sorte que dans chaque groupe, il y ait un élève de chaque classe. Dans chaque groupe, appelez l'élève le plus grand \"le grand gars\". Supposons que pour toute partition des élèves, il y ait au moins 10 grands gars dans chaque classe. Trouvez la valeur minimale de $n$.", "answer": "40"}
{"id": "high-fr-106", "question": "Soit $n$ un entier positif donné. Soit $\\mathbb{N}_+$ l'ensemble de tous les entiers positifs.\nDéterminez le nombre de toutes les listes finies $(a_1,a_2,\\cdots,a_m)$ telles que :\n(1) $m \\in \\mathbb{N}_+$ et $a_1,a_2,\\cdots,a_m \\in $\\mathbb{N}_+$ et $a_1+a_2+\\cdots+a_m=n$.\n(2) Le nombre de toutes les paires d'entiers $(i,j)$ satisfaisant $1 \\leq i < j \\leq m$ et $a_i > a_j$ est pair.\nPar exemple, lorsque $n=4$, le nombre de toutes ces listes $(a_1,a_2,\\cdots,a_m)$ est $6$, et ces listes sont $(4),$ $(1,3),$ $(2,2),$ $(1,1,2),$ $(2,1,1),$ $(1,1,1,1)$.", "answer": "$2^{n - 2} + 2^{\\lfloor\\frac{n}{2}\\rfloor - 1}$"}
{"id": "high-fr-107", "question": "Pour une suite, on peut effectuer l'opération suivante : sélectionner trois termes adjacents $a,b,c,$ et les transformer en $b,c,a.$ Déterminer tous les entiers positifs $n \\geq 3,$ pour lesquels, après un nombre fini d'opérations, la suite $1,2,\\cdots,n$ peut finalement être transformée en $n,n-1,\\cdots,1.$", "answer": "$n\\equiv 0,1 \\pmod{4}$"}
{"id": "high-fr-108", "question": "Étant donné $k \\in \\mathbb{N}^+$. Une suite de sous-ensembles de l'ensemble des nombres entiers $\\mathbb{Z} \\supseteq I_1 \\supseteq I_2 \\supseteq \\cdots \\supseteq I_k$ est appelée une $k-chaîne$ si pour chaque $1 \\le i \\le k$, nous avons :\n(i) $168 \\in I_i$ ;\n(ii) $\\forall x, y \\in I_i$, on a $x - y \\in I_i$.\nDéterminez le nombre total de $k-chaînes$.", "answer": "$\\frac{1}{6}(k+1)^3(k+2)(k+3)$"}
{"id": "high-fr-109", "question": "Étant donné $2018 \\times 4$ grilles et en les coloriant avec du rouge et du bleu. De telle sorte que chaque ligne et chaque colonne ait le même nombre de grilles rouges et bleues, respectivement. Supposons qu'il y ait $M$ façons de colorier les grilles selon cette exigence. Déterminer $M \\pmod {2018}$.", "answer": "6"}
{"id": "high-fr-110", "question": "Soit $n$ un entier positif fixe. Soient $$A=\\begin{bmatrix} a_{11} & a_{12} & \\cdots &a_{1n}  \\\\ a_{21} & a_{22} & \\cdots &a_{2n}  \\\\ \\vdots & \\vdots & \\cdots & \\vdots \\\\ a_{n1} & a_{n2} & \\cdots &a_{nn} \\end{bmatrix}\\quad \\text{et} \\quad B=\\begin{bmatrix} b_{11} & b_{12} & \\cdots &b_{1n}  \\\\ b_{21} & b_{22} & \\cdots &b_{2n}  \\\\ \\vdots & \\vdots & \\cdots & \\vdots \\\\ b_{n1} & b_{n2} & \\cdots &b_{nn} \\end{bmatrix}\\quad$$ deux tableaux $n\\times n$ tels que $\\{a_{ij}|1\\le i,j\\le n\\}=\\{b_{ij}|1\\le i,j\\le n\\}=\\{k\\in \\mathbb{N}^*|1\\le k\\le n^2\\}$. On peut effectuer l'opération suivante sur le tableau $A$ : choisir $2$ nombres dans la même ligne ou dans la même colonne de $A$, échanger ces $2$ nombres, et laisser inchangés les $n^2-2$ autres nombres. Cette opération s'appelle une transposition de $A$. \nTrouvez, avec une preuve, le plus petit entier positif $m$ tel que pour n'importe quels tableaux $A$ et $B$, on puisse effectuer au plus $m$ transpositions de sorte que le tableau résultant de $A$ soit $B$.", "answer": "$2n(n-1)$"}
{"id": "high-fr-111", "question": "Soit $\\mathbb{Q}$ l'ensemble des nombres rationnels, $\\mathbb{Z}$ l'ensemble des nombres entiers. Dans le plan de coordonnées, étant donné un nombre entier positif $m$, définissez$$A_m = \\left\\{ (x,y) \\mid x,y\\in\\mathbb{Q}, xy\\neq 0, \\frac{xy}{m}\\in \\mathbb{Z}\\right\\}.$$Pour un segment $MN$, définissez $f_m(MN)$ comme le nombre de points sur le segment $MN$ appartenant à l'ensemble $A_m$.\nTrouvez le plus petit nombre réel $\\lambda$ tel que pour toute droite $l$ dans le plan de coordonnées, il existe une constante $\\beta (l)$ liée à $l$, satisfaisant : pour deux points quelconques $M,N$ sur $l$,$$f_{2016}(MN)\\le \\lambda f_{2015}(MN)+\\beta (l)$$", "answer": "$\\frac{2015}{6}$"}
{"id": "high-fr-112", "question": "Étant donné un ensemble fini et non vide $X$ avec des valeurs réelles, soit $f(X) = \\frac{1}{|X|} \\displaystyle\\sum\\limits_{a\\in X} a$, où $\\left\\lvert X \\right\\rvert$ désigne la cardinalité de $X$. Pour les paires ordonnées d'ensembles $(A,B)$ telles que $A\\cup B = \\{1, 2, \\dots , 100\\}$ et $A\\cap B = \\emptyset$ where $1\\leq |A| \\leq 98$, select some $p\\in B$, et soit $A_{p} = A\\cup \\{p\\}$ et $B_{p} = B - \\{p\\}$. Pour tous ces $(A,B)$ et $p\\in B$, déterminez la valeur maximale possible de $(f(A_{p}) - f(A))(f(B_{p}) - f(B)).$", "answer": "$\\frac{625}{196}$"}
{"id": "high-fr-113", "question": "Soit $S$ un sous-ensemble de $\\{0,1,2,\\ldots,98\\}$ contenant exactement $m \\geq 3$ éléments (distincts), tel que pour tous $x, y \\in S$, il existe $z \\in S$ vérifiant $x + y \\equiv 2z \\pmod{99}$. Déterminez toutes les valeurs possibles de $m$.", "answer": "$m=3, 9, 11, 33, 99$"}
{"id": "high-fr-114", "question": "Trouvez le nombre d'entiers $k$ dans l'ensemble $\\{0, 1, 2, \\dots, 2012\\}$ tels que $\\binom{2012}{k}$ soit un multiple de $2012$.", "answer": "1498"}
{"id": "high-fr-115", "question": "Déterminez le plus petit nombre impair $a > 5$ satisfaisant les conditions suivantes : Il existe des entiers positifs $m_1, m_2, n_1, n_2$ tels que $a = m_1^2 + n_1^2$, $a^2 = m_2^2 + n_2^2$, et $m_1 - n_1 = m_2 - n_2.$", "answer": "261"}
{"id": "high-fr-116", "question": "Nous considérons des tournois sportifs avec $n \\ge 4$ équipes participantes et où chaque paire d'équipes ne joue l'une contre l'autre qu'au plus une fois. Nous appelons un tel tournoi équilibré si, parmi toutes les équipes participantes, n'importe quelles quatre équipes jouent exactement trois matchs entre elles. Ainsi, toutes les équipes ne jouent pas les unes contre les autres.\nDéterminez la valeur maximale de $n$ pour laquelle un tournoi équilibré avec $n$ équipes existe.", "answer": "5"}
{"id": "high-fr-117", "question": "Pour un entier positif $n$, soit $g(n) = \\left[ \\displaystyle \\frac{2024}{n} \\right]$. Trouvez la valeur de $$\\sum_{n = 1}^{2024}\\left(1 - (-1)^{g(n)}\\right)\\phi(n).$$", "answer": "$2 \\cdot (1012)^2$"}
{"id": "high-fr-118", "question": "Les ensembles $A_0, A_1, \\dots, A_{2023}$ satisfont les conditions suivantes :\n$A_0 = \\{ 3 \\}$\n$A_n = \\{ x + 2 \\mid x \\in A_{n - 1} \\} \\cup \\{x(x+1) / 2 \\mid x \\in A_{n - 1} \\}$ pour chaque $n = 1, 2, \\dots, 2023$.\nTrouvez $|A_{2023}|$.", "answer": "$2^{2023}$"}
{"id": "high-fr-119", "question": "$n(\\geq 4)$ îles sont reliées par des ponts pour satisfaire les conditions suivantes :\nChaque pont relie uniquement deux îles et ne traverse pas d'autres îles.\nIl y a au maximum un pont reliant deux îles différentes.\nIl n'existe pas de liste $A_1, A_2, \\ldots, A_{2k}(k \\geq 2)$ d'îles distinctes qui satisfait les conditions suivantes :\nPour chaque $i=1, 2, \\ldots, 2k$, les deux îles $A_i$ et $A_{i+1}$ sont reliées par un pont. (Laisser $A_{2k+1}=A_1$)\nTrouvez le nombre maximum de ponts.", "answer": "$\\frac{3(n-1)}{2}$"}
{"id": "high-fr-120", "question": "Dans un tableau de $88$ lignes et $253$ colonnes, chaque cellule est colorée soit en violet, soit en jaune. Supposons que pour chaque cellule jaune $c$,$$x(c)y(c)\\geq184.$$où $x(c)$ est le nombre de cellules violettes situées dans la même ligne que $c$, et $y(c)$ est le nombre de cellules violettes situées dans la même colonne que $c$.\nTrouvez le nombre minimal possible de cellules colorées en violet.", "answer": "2024"}
{"id": "high-fr-121", "question": "Soit $\\ell$ une ligne dans le plan et soit $90^\\circ<\\theta<180^\\circ$. Considérons des points distincts $P,Q,R$ qui satisfont les conditions suivantes :\n(i) $P$ se trouve sur $\\ell$ et $PQ$ est perpendiculaire à $\\ell$\n(ii) $R$ se trouve du même côté de $\\ell$ que $Q$, et $R$ ne se trouve pas sur $\\ell$\n(iii) pour tous points $A,B$ sur $\\ell$, si $\\angle ARB=\\theta$ alors $\\angle AQB \\geq \\theta$.\nTrouvez la valeur minimale de $\\angle PQR$.", "answer": "$270-\\theta$"}
{"id": "high-fr-122", "question": "Soit $a$, $b$ et $c$ des nombres réels positifs satisfaisant $ab+bc+ca=abc$. Déterminez la valeur minimale de $$a^{abc} + b^{abc} + c^{abc}.$$", "answer": "729"}
{"id": "high-fr-123", "question": "Déterminez tous les polynômes $P(x)$ à coefficients entiers qui satisfont $P(n)\\mid n!+2$ pour tout entier positif $n$.", "answer": "$P(x)=-1,1$"}
{"id": "high-fr-124", "question": "Soient $a, b, c$ des nombres réels non nuls tels que $a + b + c = 0$. Déterminez la valeur maximale possible de $\\frac{a^2b^2c^2}{ (a^2 + ab + b^2)(b^2 + bc + c^2)(c^2 + ca + a^2)}$.", "answer": "$\\frac{4}{27}$"}
